{
    "theme": "Elővilág",
    "questions": [
        {
            "question": "A csigák melyik törzsbe tartoznak?",
            "answers": [
                "puhatestűek",
                "ízeltlábúak",
                "gerinchúrosok"
            ],
            "correct_answer": "puhatestűek"
        },
        {
            "question": "Hol élnek a pingvinek?",
            "answers": [
                "a déli sarkon",
                "az északi sarkon",
                "Afrikában"
            ],
            "correct_answer": "a déli sarkon"
        },
        {
            "question": "Melyik családba tartozik a paradicsom?",
            "answers": [
                "burgonyafélék",
                "tökfélék",
                "pillangósvirágúak"
            ],
            "correct_answer": "burgonyafélék"
        },
        {
            "question": "Mivel lélegeznek a madarak?",
            "answers": [
                "tüdővel",
                "kopoltyúval",
                "bőrön keresztül"
            ],
            "correct_answer": "tüdővel"
        },
        {
            "question": "Az erdei pajzsika melyik rendszertani osztályba tartozik?",
            "answers": [
                "valódi páfrányok",
                "őspáfrányok",
                "zsurlók"
            ],
            "correct_answer": "valódi páfrányok"
        },
        {
            "question": "Mi az állkapocscsont latin neve?",
            "answers": [
                "mandibula",
                "maxilla",
                "clavicula"
            ],
            "correct_answer": "mandibula"
        },
        {
            "question": "Melyik vitamin hiánya okozza az angolkórt?",
            "answers": [
                "D-vitamin",
                "A-vitamin",
                "E-vitamin"
            ],
            "correct_answer": "D-vitamin"
        },
        {
            "question": "Melyik nem a kukorica népies neve?",
            "answers": [
                "pityóka",
                "tengeri",
                "törökbúza"
            ],
            "correct_answer": "pityóka"
        },
        {
            "question": "Mi alapján tájékozódik a delfin?",
            "answers": [
                "visszhang",
                "ultrahang",
                "mágneses tér"
            ],
            "correct_answer": "visszhang"
        },
        {
            "question": "Melyik nem a gólya népi elnevezése?",
            "answers": [
                "cepe",
                "gilice",
                "gagó"
            ],
            "correct_answer": "cepe"
        },
        {
            "question": "Mennyi az elefántok vemhességi ideje?",
            "answers": [
                "22 hónap",
                "12 hónap",
                "9 hónap"
            ],
            "correct_answer": "22 hónap"
        },
        {
            "question": "Hány csigolyából áll a zsiráf nyaka?",
            "answers": [
                "7",
                "17",
                "27"
            ],
            "correct_answer": "7"
        },
        {
            "question": "Milyen magasra nőhet az erdeifenyő?",
            "answers": [
                "5-10 m",
                "20-35 m",
                "50-65 m"
            ],
            "correct_answer": "20-35 m"
        },
        {
            "question": "Milyen belük nincs a medvéknek?",
            "answers": [
                "patkóbelük",
                "végbelük",
                "vakbelük"
            ],
            "correct_answer": "vakbelük"
        },
        {
            "question": "Hány kg súlyú volt a legnagyobb, vadon élt oroszlán?",
            "answers": [
                "313 kg",
                "287 kg",
                "186 kg"
            ],
            "correct_answer": "313 kg"
        },
        {
            "question": "Mi a szegycsont latin neve?",
            "answers": [
                "scapula",
                "clavicula",
                "sternum"
            ],
            "correct_answer": "sternum"
        },
        {
            "question": "Melyik növény a sörfőzés alapanyaga?",
            "answers": [
                "árpa",
                "lucerna",
                "búza"
            ],
            "correct_answer": "árpa"
        },
        {
            "question": "Melyik törzsbe tartozik a búza?",
            "answers": [
                "nyitvatermők",
                "mohák",
                "zárvatermők"
            ],
            "correct_answer": "zárvatermők"
        },
        {
            "question": "Mivel táplálkozik a lajhár?",
            "answers": [
                "gyümölcsökkel",
                "levelekkel",
                "fűvel"
            ],
            "correct_answer": "levelekkel"
        },
        {
            "question": "Melyik a burgonya népies neve?",
            "answers": [
                "pityóka",
                "málé",
                "tengeri"
            ],
            "correct_answer": "pityóka"
        },
        {
            "question": "Melyik a Föld legnagyobb méretű rovara?",
            "answers": [
                "óriás szöcske",
                "óriás botsáska",
                "alföldi szitakötő"
            ],
            "correct_answer": "óriás botsáska"
        },
        {
            "question": "Mi a vakond fő tápláléka?",
            "answers": [
                "giliszta",
                "rovarok",
                "gyümölcsök"
            ],
            "correct_answer": "giliszta"
        },
        {
            "question": "A görögdinnye melyik családba tartozik?",
            "answers": [
                "dinnyefafélék",
                "szőlőfélék",
                "tökfélék"
            ],
            "correct_answer": "tökfélék"
        },
        {
            "question": "Hogyan szaporodik az amőba?",
            "answers": [
                "mirtózissal",
                "mitózissal",
                "mintózissal"
            ],
            "correct_answer": "mitózissal"
        },
        {
            "question": "Hol él a koala?",
            "answers": [
                "Afrikában",
                "Ausztráliában",
                "Ázsiában"
            ],
            "correct_answer": "Ausztráliában"
        },
        {
            "question": "Mi a deres tapló?",
            "answers": [
                "műveletlen ember",
                "rovarféle",
                "gombafajta"
            ],
            "correct_answer": "gombafajta"
        },
        {
            "question": "Melyik a természetben előforduló legkeményebb ásvány?",
            "answers": [
                "ametiszt",
                "gyémánt",
                "gránát"
            ],
            "correct_answer": "gyémánt"
        },
        {
            "question": "Minek az energiáját használják fel az élőlények fotoszintéziskor?",
            "answers": [
                "napfény",
                "szél",
                "hő"
            ],
            "correct_answer": "napfény"
        },
        {
            "question": "Hány lába van a póknak?",
            "answers": [
                "8",
                "6",
                "4"
            ],
            "correct_answer": "8"
        },
        {
            "question": "Melyik törzsbe tartoznak a tengericsillagok?",
            "answers": [
                "előgerinchúrosok",
                "tüskésbőrűek",
                "csalánozók"
            ],
            "correct_answer": "tüskésbőrűek"
        },
        {
            "question": "Mit vizsgálnak az EEG-vel?",
            "answers": [
                "agyat",
                "szívet",
                "vesét"
            ],
            "correct_answer": "agyat"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a bonobó?",
            "answers": [
                "majomfaj",
                "madárfaj",
                "hüllőfaj"
            ],
            "correct_answer": "majomfaj"
        },
        {
            "question": "Melyik országban népszerű a rambután nevű gyümölcs?",
            "answers": [
                "Indiában",
                "Indonéziában",
                "Brazíliában"
            ],
            "correct_answer": "Indonéziában"
        },
        {
            "question": "Hol található az orsócsont?",
            "answers": [
                "kéztőben",
                "alkarban",
                "felkarban"
            ],
            "correct_answer": "alkarban"
        },
        {
            "question": "Hány évig élhet egy óriásteknős?",
            "answers": [
                "150-200 évig",
                "200-250 évig",
                "100-150 évig"
            ],
            "correct_answer": "150-200 évig"
        },
        {
            "question": "Mitől narancssárga a répa?",
            "answers": [
                "alfa karotintól",
                "béta karontintól",
                "gamma karotintól"
            ],
            "correct_answer": "béta karontintól"
        },
        {
            "question": "Hányszor erősebb a cápák szemlencséje az embernél?",
            "answers": [
                "3x",
                "10x",
                "7x"
            ],
            "correct_answer": "7x"
        },
        {
            "question": "Mit jelent a tv szó, a tv paprikában?",
            "answers": [
                "televízió",
                "tölteni való",
                "télire való"
            ],
            "correct_answer": "tölteni való"
        },
        {
            "question": "Mennyi a görögdinnye víztartalma?",
            "answers": [
                "90-95 %",
                "80-85 %",
                "50-60 %"
            ],
            "correct_answer": "90-95 %"
        },
        {
            "question": "Hogy hívják az őz nőstényét?",
            "answers": [
                "suta",
                "tehén",
                "szuka"
            ],
            "correct_answer": "suta"
        },
        {
            "question": "Honnan származik a napraforgó?",
            "answers": [
                "Afrikából",
                "Dél-Amerikából",
                "Észak-Amerikából"
            ],
            "correct_answer": "Észak-Amerikából"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a gangeszi gaviál?",
            "answers": [
                "hüllő",
                "hal",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "hüllő"
        },
        {
            "question": "Melyik ország a világ legnagyobb banánexportőre?",
            "answers": [
                "Peru",
                "Ecuador",
                "Venezuela"
            ],
            "correct_answer": "Ecuador"
        },
        {
            "question": "Mennyi ideig tart az európai mókus vemhessége?",
            "answers": [
                "56 nap",
                "90 nap",
                "38 nap"
            ],
            "correct_answer": "38 nap"
        },
        {
            "question": "Mi a neve a hím kecskének?",
            "answers": [
                "bak",
                "kan",
                "kos"
            ],
            "correct_answer": "bak"
        },
        {
            "question": "Melyik nem körtefajta?",
            "answers": [
                "Piros Vilmos",
                "Téli esperes",
                "Vista Bella"
            ],
            "correct_answer": "Vista Bella"
        },
        {
            "question": "Kik a lajhárok legközelebbi rokonai?",
            "answers": [
                "ormányosok",
                "övesállatok",
                "hangyászok"
            ],
            "correct_answer": "hangyászok"
        },
        {
            "question": "Mi a padlizsán másik elnevezése?",
            "answers": [
                "tojásgyümölcs",
                "csillagtök",
                "laskatök"
            ],
            "correct_answer": "tojásgyümölcs"
        },
        {
            "question": "Melyik megyénkben termesztik a legtöbb sütőtököt?",
            "answers": [
                "Szabolcs-Szatmár-Bereg",
                "Győr-Moson-Sopron",
                "Borsod-Abaúj-Zemplén"
            ],
            "correct_answer": "Szabolcs-Szatmár-Bereg"
        },
        {
            "question": "Hány méter hosszú a nagy ámbráscet?",
            "answers": [
                "20 m",
                "10 m",
                "50 m"
            ],
            "correct_answer": "20 m"
        },
        {
            "question": "Melyik országban tisztelték szent növényként a fokhagymát?",
            "answers": [
                "Indiában",
                "Egyiptomban",
                "Kenyában"
            ],
            "correct_answer": "Egyiptomban"
        },
        {
            "question": "Mi a fenyőpereszke?",
            "answers": [
                "fenyőfajta",
                "gombafajta",
                "paprikafajta"
            ],
            "correct_answer": "gombafajta"
        },
        {
            "question": "Mekkora egy mosómedve?",
            "answers": [
                "40-55 cm",
                "60-95 cm",
                "120-140 cm"
            ],
            "correct_answer": "60-95 cm"
        },
        {
            "question": "Melyik zöldség nem a brokkoli rokonai közé tartozik?",
            "answers": [
                "karalábé",
                "karfiol",
                "spárga"
            ],
            "correct_answer": "spárga"
        },
        {
            "question": "Mi a rozsomák népies neve?",
            "answers": [
                "torkosnyúl",
                "torkosborz",
                "torkospocok"
            ],
            "correct_answer": "torkosborz"
        },
        {
            "question": "Hány évig él egy szivárványos pisztráng?",
            "answers": [
                "4",
                "12",
                "7"
            ],
            "correct_answer": "7"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a süvöltő?",
            "answers": [
                "kétéltű",
                "madárféle",
                "farkasféle"
            ],
            "correct_answer": "madárféle"
        },
        {
            "question": "Melyik családba tartozik a galagonya?",
            "answers": [
                "rózsafélék",
                "szömörcefélék",
                "mályvafélék"
            ],
            "correct_answer": "rózsafélék"
        },
        {
            "question": "Mi a gyurgyalag másik elnevezése?",
            "answers": [
                "királymadár",
                "méhészmadár",
                "tüzesmadár"
            ],
            "correct_answer": "méhészmadár"
        },
        {
            "question": "Mi Belgium hivatalos madara?",
            "answers": [
                "búbos banka",
                "bajszos sármány",
                "vörös vércse"
            ],
            "correct_answer": "vörös vércse"
        },
        {
            "question": "Melyik madár volt 2000-ben Az év madara?",
            "answers": [
                "kerecsensólyom",
                "parlagi sas",
                "kanalasgém"
            ],
            "correct_answer": "kerecsensólyom"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a haris?",
            "answers": [
                "madárféle",
                "halféle",
                "rovarféle"
            ],
            "correct_answer": "madárféle"
        },
        {
            "question": "A haris melyik évben volt Az év madara?",
            "answers": [
                "2016-ban",
                "2013-ban",
                "2010-ben"
            ],
            "correct_answer": "2016-ban"
        },
        {
            "question": "Mi a búbos banka népies neve?",
            "answers": [
                "fostos bugybóka",
                "fostos banka",
                "fostos búbonyka"
            ],
            "correct_answer": "fostos bugybóka"
        },
        {
            "question": "Melyik nem a bölömbika régi neve?",
            "answers": [
                "tavi bika",
                "vízi bika",
                "ökörbika"
            ],
            "correct_answer": "tavi bika"
        },
        {
            "question": "Mi a tiszavirág?",
            "answers": [
                "rovar",
                "növény",
                "hüllő"
            ],
            "correct_answer": "rovar"
        },
        {
            "question": "Hol található az ékcsont?",
            "answers": [
                "agykoponyában",
                "alsó végtagon",
                "fülben(hallócsont)"
            ],
            "correct_answer": "agykoponyában"
        },
        {
            "question": "Melyik nem belső elválasztású mirigy?",
            "answers": [
                "nyálmirigy",
                "hasnyálmirigy",
                "pajzsmirigy"
            ],
            "correct_answer": "nyálmirigy"
        },
        {
            "question": "Hány gramm átlagosan a szív súlya?",
            "answers": [
                "250-350 g",
                "100-200 g",
                "450-600 g"
            ],
            "correct_answer": "250-350 g"
        },
        {
            "question": "Hány db nyaki csigolyánk van?",
            "answers": [
                "7",
                "8",
                "6"
            ],
            "correct_answer": "7"
        },
        {
            "question": "Mi az óriáspöfeteg?",
            "answers": [
                "gombafajta",
                "kigyófajta",
                "madárfajta"
            ],
            "correct_answer": "gombafajta"
        },
        {
            "question": "Mi a szegfűszeg őshazája?",
            "answers": [
                "Maluku-szigetek",
                "Fülöp-szigetek",
                "Malayzia"
            ],
            "correct_answer": "Maluku-szigetek"
        },
        {
            "question": "Melyik növény a Bermuda-fű?",
            "answers": [
                "csillagpázsit",
                "orvosi székfű",
                "magyar sóvirág"
            ],
            "correct_answer": "csillagpázsit"
        },
        {
            "question": "Melyik nem a kamilla másik elnevezése?",
            "answers": [
                "egérfarkfű",
                "szikfű",
                "bubulyka"
            ],
            "correct_answer": "egérfarkfű"
        },
        {
            "question": "Melyik kontinensen él a jaguár?",
            "answers": [
                "Amerika",
                "Afrika",
                "Ausztrália"
            ],
            "correct_answer": "Amerika"
        },
        {
            "question": "Hány karjuk van a polipoknak?",
            "answers": [
                "8",
                "12",
                "6"
            ],
            "correct_answer": "8"
        },
        {
            "question": "Melyik nem egy növényfaj?",
            "answers": [
                "gyurgyalag",
                "borzas vértő",
                "henye boroszlán"
            ],
            "correct_answer": "gyurgyalag"
        },
        {
            "question": "Mi a gejzír?",
            "answers": [
                "melegvizes forrás",
                "hidegvizes forrás",
                "felszíni vízfolyás"
            ],
            "correct_answer": "melegvizes forrás"
        },
        {
            "question": "Mi a szegycsont latin elnevezése?",
            "answers": [
                "sternum",
                "costae",
                "femur"
            ],
            "correct_answer": "sternum"
        },
        {
            "question": "Milyen csont a holdascsont?",
            "answers": [
                "kéztő",
                "kézközép",
                "lábtő"
            ],
            "correct_answer": "kéztő"
        },
        {
            "question": "Hova juttatják hormonjaikat a belső elválasztású mirigyek?",
            "answers": [
                "vérbe",
                "bőrbe",
                "nyálkahártyára"
            ],
            "correct_answer": "vérbe"
        },
        {
            "question": "Melyik mirigy termeli az oxitocint?",
            "answers": [
                "agyalapi mirigy",
                "pajzsmirigy",
                "hasnyálmirigy"
            ],
            "correct_answer": "agyalapi mirigy"
        },
        {
            "question": "Mi az izom latin elnevezése?",
            "answers": [
                "musculus",
                "abdomen",
                "hepar"
            ],
            "correct_answer": "musculus"
        },
        {
            "question": "Melyik szerv betegsége a PTX?",
            "answers": [
                "tüdő",
                "szív",
                "agy"
            ],
            "correct_answer": "tüdő"
        },
        {
            "question": "A gége melyik porcát nevezzük ádámcsutkának?",
            "answers": [
                "pajzsporcot",
                "kannaporcot",
                "gyűrűporcot"
            ],
            "correct_answer": "pajzsporcot"
        },
        {
            "question": "Hány darab háti csigolyánk van?",
            "answers": [
                "12",
                "10",
                "15"
            ],
            "correct_answer": "12"
        },
        {
            "question": "Hol helyezkedik el a gerincvelő?",
            "answers": [
                "gerinccsatornában",
                "agyban",
                "nyúltvelőben"
            ],
            "correct_answer": "gerinccsatornában"
        },
        {
            "question": "Milyen színű a hóbagoly szeme?",
            "answers": [
                "sárga",
                "zöld",
                "barna"
            ],
            "correct_answer": "sárga"
        },
        {
            "question": "Hány évig élhet egy királyalbatrosz?",
            "answers": [
                "58",
                "16",
                "44"
            ],
            "correct_answer": "58"
        },
        {
            "question": "Apollón istennek mi volt a szent madara?",
            "answers": [
                "hattyú",
                "gólya",
                "galamb"
            ],
            "correct_answer": "hattyú"
        },
        {
            "question": "Melyik kontinensen él a legtöbb kakadu?",
            "answers": [
                "Ausztrália",
                "Afrika",
                "Dél-Amerika"
            ],
            "correct_answer": "Ausztrália"
        },
        {
            "question": "Melyik állatra hasonlít a nandu?",
            "answers": [
                "strucc",
                "zebra",
                "oroszlán"
            ],
            "correct_answer": "strucc"
        },
        {
            "question": "Mi a kárókatona másik elnevezése?",
            "answers": [
                "kormorán",
                "héja",
                "flamingó"
            ],
            "correct_answer": "kormorán"
        },
        {
            "question": "Mitől rózsaszín a flamingó?",
            "answers": [
                "garnélarákoktól",
                "moszatoktól",
                "piros algától"
            ],
            "correct_answer": "garnélarákoktól"
        },
        {
            "question": "Milyen állat az őszapó?",
            "answers": [
                "madárféle",
                "hüllő",
                "rágcsáló"
            ],
            "correct_answer": "madárféle"
        },
        {
            "question": "Hány tejfoga van egy embernek?",
            "answers": [
                "20",
                "32",
                "40"
            ],
            "correct_answer": "20"
        },
        {
            "question": "Melyik állatot nevezik a tenger kaméleonjának?",
            "answers": [
                "tintahalat",
                "polipot",
                "rákot"
            ],
            "correct_answer": "tintahalat"
        },
        {
            "question": "Hány tonna egy kék bálna?",
            "answers": [
                "173",
                "125",
                "98"
            ],
            "correct_answer": "173"
        },
        {
            "question": "Mi a magyar természetvédelem címermadara?",
            "answers": [
                "nagy kócsag",
                "gólya",
                "fecske"
            ],
            "correct_answer": "nagy kócsag"
        },
        {
            "question": "Mi a fülemüle másik elnevezése?",
            "answers": [
                "csalogány",
                "cinege",
                "pacsirta"
            ],
            "correct_answer": "csalogány"
        },
        {
            "question": "Melyik madár rakja más fészkébe a tojását?",
            "answers": [
                "kakukk",
                "csíz",
                "fecske"
            ],
            "correct_answer": "kakukk"
        },
        {
            "question": "Milyen állat terjeszti a sárgalázat?",
            "answers": [
                "szúnyog",
                "cecelégy",
                "darázs"
            ],
            "correct_answer": "szúnyog"
        },
        {
            "question": "Mi a kromoszóma?",
            "answers": [
                "DNS molekula",
                "betegség",
                "emberi szerv"
            ],
            "correct_answer": "DNS molekula"
        },
        {
            "question": "Hány vércsoport létezik?",
            "answers": [
                "négy",
                "három",
                "hat"
            ],
            "correct_answer": "négy"
        },
        {
            "question": "Milyen madárnak nevezik a csókát?",
            "answers": [
                "kéményseprő",
                "hangutánzó",
                "erdőkerülő"
            ],
            "correct_answer": "kéményseprő"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a barázdabillegető?",
            "answers": [
                "madár",
                "hüllő",
                "rovar"
            ],
            "correct_answer": "madár"
        },
        {
            "question": "Mikor tört ki vulkán utoljára a Galápagos-szigeteken?",
            "answers": [
                "2005-ben",
                "2010-ben",
                "2001-ben"
            ],
            "correct_answer": "2005-ben"
        },
        {
            "question": "Hány faja van a lótusznak?",
            "answers": [
                "kettő",
                "tíz",
                "harminc"
            ],
            "correct_answer": "kettő"
        },
        {
            "question": "Mi a bengáli tigris másik elnevezése?",
            "answers": [
                "királytigris",
                "tengeritigris",
                "medvetigris"
            ],
            "correct_answer": "királytigris"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a gaur?",
            "answers": [
                "emlős",
                "hüllő",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "emlős"
        },
        {
            "question": "Milyen hosszú egy százlábú?",
            "answers": [
                "30 cm",
                "80 cm",
                "10 cm"
            ],
            "correct_answer": "30 cm"
        },
        {
            "question": "Mióta természetvédelmi terület a Fővárosi Állat- és Növénykert?",
            "answers": [
                "1986",
                "1990",
                "1993"
            ],
            "correct_answer": "1986"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a ratufa?",
            "answers": [
                "királymókus",
                "házi egér",
                "fokföldi nyúl"
            ],
            "correct_answer": "királymókus"
        },
        {
            "question": "Mi a kedvenc tápláléka az erdei fülesbagolynak?",
            "answers": [
                "mezei pocok",
                "házi patkány",
                "nutria"
            ],
            "correct_answer": "mezei pocok"
        },
        {
            "question": "Hol él a rozmár?",
            "answers": [
                "Északi-sarkon",
                "Déli-sarkon",
                "Amerikában"
            ],
            "correct_answer": "Északi-sarkon"
        },
        {
            "question": "Hány méter hosszú a kék bálna?",
            "answers": [
                "30 m",
                "100 m",
                "45 m"
            ],
            "correct_answer": "30 m"
        },
        {
            "question": "Mi a kardszárnyú delfin másik elnevezése?",
            "answers": [
                "orka",
                "borka",
                "rorka"
            ],
            "correct_answer": "orka"
        },
        {
            "question": "Mennyi lehet a legnagyobb testsúlya egy barna medvének?",
            "answers": [
                "680 kg",
                "230 kg",
                "450 kg"
            ],
            "correct_answer": "680 kg"
        },
        {
            "question": "Mi a jegesmedvék fő tápláléka?",
            "answers": [
                "fóka",
                "halak",
                "rozmár"
            ],
            "correct_answer": "fóka"
        },
        {
            "question": "Hol honos a grizzly medve?",
            "answers": [
                "Észak-Amerikában",
                "Dél-merikában",
                "Ázsiában"
            ],
            "correct_answer": "Észak-Amerikában"
        },
        {
            "question": "Mi a dromedár?",
            "answers": [
                "egypúpú teve",
                "láma",
                "alpaka"
            ],
            "correct_answer": "egypúpú teve"
        },
        {
            "question": "Melyik a ma élő legnagyobb macskaféle?",
            "answers": [
                "tigris",
                "oroszlán",
                "jaguár"
            ],
            "correct_answer": "tigris"
        },
        {
            "question": "Mi a fiatal ló elnevezése?",
            "answers": [
                "csikó",
                "csődör",
                "kanca"
            ],
            "correct_answer": "csikó"
        },
        {
            "question": "Kiknek a jelképe a havasi gyopár?",
            "answers": [
                "női vadászok",
                "női katonák",
                "női hegymászók"
            ],
            "correct_answer": "női vadászok"
        },
        {
            "question": "Hol honos az avokádó?",
            "answers": [
                "Közép-Amerikában",
                "Dél-Amerikában",
                "Afrikában"
            ],
            "correct_answer": "Közép-Amerikában"
        },
        {
            "question": "Mi a lepketapló?",
            "answers": [
                "gombafaj",
                "madárfaj",
                "lepkefaj"
            ],
            "correct_answer": "gombafaj"
        },
        {
            "question": "Hány gramm súlyú a lép?",
            "answers": [
                "150-200 g",
                "400-500 g",
                "350-400 g"
            ],
            "correct_answer": "150-200 g"
        },
        {
            "question": "Milyen növényhez hasonlít a vese?",
            "answers": [
                "bab",
                "borsó",
                "brokkoli"
            ],
            "correct_answer": "bab"
        },
        {
            "question": "Melyik kontinensen őshonos a bab?",
            "answers": [
                "Amerikában",
                "Ázsiában",
                "Afrikában"
            ],
            "correct_answer": "Amerikában"
        },
        {
            "question": "Mi a csicseriborsó népies elnevezése?",
            "answers": [
                "bagolyborsó",
                "királyborsó",
                "darázsborsó"
            ],
            "correct_answer": "bagolyborsó"
        },
        {
            "question": "Hány pár bordája van egy embernek?",
            "answers": [
                "12 pár",
                "6 pár",
                "8 pár"
            ],
            "correct_answer": "12 pár"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a szalamandra?",
            "answers": [
                "kétéltű",
                "hüllő",
                "hal"
            ],
            "correct_answer": "kétéltű"
        },
        {
            "question": "Hány rétegből áll a bőr?",
            "answers": [
                "három",
                "egy",
                "négy"
            ],
            "correct_answer": "három"
        },
        {
            "question": "Hány évig él egy lazac?",
            "answers": [
                "8-10",
                "3-4",
                "15-20"
            ],
            "correct_answer": "8-10"
        },
        {
            "question": "Mi a Loch Ness-i szörny beceneve?",
            "answers": [
                "Nessie",
                "Jessie",
                "Loki"
            ],
            "correct_answer": "Nessie"
        },
        {
            "question": "Hány évig élhet egy flamingó?",
            "answers": [
                "50",
                "10",
                "70"
            ],
            "correct_answer": "50"
        },
        {
            "question": "Mi a pávafarkú salamonpecsét?",
            "answers": [
                "növényfaj",
                "állatfaj",
                "gombafaj"
            ],
            "correct_answer": "növényfaj"
        },
        {
            "question": "Milyen színű a havasi cincér?",
            "answers": [
                "kék",
                "sárga",
                "vörös"
            ],
            "correct_answer": "kék"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a coboly?",
            "answers": [
                "menyétféle",
                "hüllő",
                "halfajta"
            ],
            "correct_answer": "menyétféle"
        },
        {
            "question": "Milyen magas lehet egy olajfa?",
            "answers": [
                "8-15 m",
                "3-5 m",
                "20-30 m"
            ],
            "correct_answer": "8-15 m"
        },
        {
            "question": "Mi a tasman ördög?",
            "answers": [
                "erszényes állat",
                "hüllő",
                "halfajta"
            ],
            "correct_answer": "erszényes állat"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a muréna?",
            "answers": [
                "halfajta",
                "madárfajta",
                "emlős"
            ],
            "correct_answer": "halfajta"
        },
        {
            "question": "Mi a neve a nőstény lónak?",
            "answers": [
                "kanca",
                "tehén",
                "mén"
            ],
            "correct_answer": "kanca"
        },
        {
            "question": "Mi a nadragulya?",
            "answers": [
                "mérgező növény",
                "nadrág népiesen",
                "állatok csoportja"
            ],
            "correct_answer": "mérgező növény"
        },
        {
            "question": "Melyik kontinensen él a koala?",
            "answers": [
                "Ausztráliában",
                "Ázsiában",
                "Afrikában"
            ],
            "correct_answer": "Ausztráliában"
        },
        {
            "question": "Mi a burgonya másik megnevezése a krumplin kívűl?",
            "answers": [
                "pityóka",
                "makóka",
                "pityike"
            ],
            "correct_answer": "pityóka"
        },
        {
            "question": "Milyen gyümölcs a borfüge?",
            "answers": [
                "ribizli",
                "málna",
                "eper"
            ],
            "correct_answer": "ribizli"
        },
        {
            "question": "Milyen madár a totojmász?",
            "answers": [
                "galamb",
                "bagoly",
                "gólya"
            ],
            "correct_answer": "galamb"
        },
        {
            "question": "Hány madárfaj fordul elő Magyarországon?",
            "answers": [
                "400",
                "5000",
                "100"
            ],
            "correct_answer": "400"
        },
        {
            "question": "Melyik kígyófélét nevezte régen a népnyelv kurta farkú kígyónak?",
            "answers": [
                "keresztes viperát",
                "kockás pitont",
                "nagy anakondát"
            ],
            "correct_answer": "keresztes viperát"
        },
        {
            "question": "Honnan származik a sárgarépa?",
            "answers": [
                "Nyugat-Ázsiából",
                "Dél-Amerikából",
                "Európából"
            ],
            "correct_answer": "Nyugat-Ázsiából"
        },
        {
            "question": "Mik okozzák a lisztharmatot?",
            "answers": [
                "gombák",
                "baktériumok",
                "vírusok"
            ],
            "correct_answer": "gombák"
        },
        {
            "question": "Miknek a megnevezése az ázsiai tigrisek?",
            "answers": [
                "négy ázsiai állam",
                "öt ázsiai folyó",
                "hat ázsiai hegység"
            ],
            "correct_answer": "négy ázsiai állam"
        },
        {
            "question": "Hol élnek az anakondák?",
            "answers": [
                "Dél-Amerikában",
                "Dél-Afrikában",
                "Ázsiában"
            ],
            "correct_answer": "Dél-Amerikában"
        },
        {
            "question": "Mi a nőstény juh neve?",
            "answers": [
                "jerke",
                "koca",
                "tehén"
            ],
            "correct_answer": "jerke"
        },
        {
            "question": "Mi a tengelic?",
            "answers": [
                "madárfaj",
                "hüllőfaj",
                "gombafaj"
            ],
            "correct_answer": "madárfaj"
        },
        {
            "question": "Mi a korallok másik elnevezése?",
            "answers": [
                "virágállatok",
                "bambuszállatok",
                "királyállatok"
            ],
            "correct_answer": "virágállatok"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a petymeg?",
            "answers": [
                "emlős",
                "kétéltű",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "emlős"
        },
        {
            "question": "A csüllő, melyik madárcsaládba tartozik?",
            "answers": [
                "sirályfélék",
                "rigófélék",
                "fecskefélék"
            ],
            "correct_answer": "sirályfélék"
        },
        {
            "question": "Milyen növény a galagonya?",
            "answers": [
                "gyógynövény",
                "mérgező növény",
                "gyomnövény"
            ],
            "correct_answer": "gyógynövény"
        },
        {
            "question": "Mi a rambután?",
            "answers": [
                "majomfaj",
                "gyümölcs",
                "hangszer"
            ],
            "correct_answer": "gyümölcs"
        },
        {
            "question": "Hol él a puma?",
            "answers": [
                "Amerikában",
                "Ausztráliában",
                "Afrikában"
            ],
            "correct_answer": "Amerikában"
        },
        {
            "question": "Melyik gyümölcs rokona a kökény?",
            "answers": [
                "szilva",
                "eper",
                "körte"
            ],
            "correct_answer": "szilva"
        },
        {
            "question": "Honnan származik a naspolya?",
            "answers": [
                "Közép-Ázsiából",
                "Közép-Amerikából",
                "Ausztráliából"
            ],
            "correct_answer": "Közép-Ázsiából"
        },
        {
            "question": "Mi a pomelo?",
            "answers": [
                "déligyümölcs",
                "gyógynövény",
                "emlősállat"
            ],
            "correct_answer": "déligyümölcs"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a folyami géb?",
            "answers": [
                "halfajta",
                "hüllőfajta",
                "kétéltű"
            ],
            "correct_answer": "halfajta"
        },
        {
            "question": "Mekkora a leghosszabb uborka a Guinness Rekordok Könyvében?",
            "answers": [
                "119,38 cm",
                "56,78 cm",
                "234,56 cm"
            ],
            "correct_answer": "119,38 cm"
        },
        {
            "question": "Melyik nem a puma másik elnevezése?",
            "answers": [
                "halászmacska",
                "keguár",
                "festett macska"
            ],
            "correct_answer": "halászmacska"
        },
        {
            "question": "Melyik faj a rágcsálók legnagyobb képviselője?",
            "answers": [
                "vízidisznó",
                "hód",
                "mormota"
            ],
            "correct_answer": "vízidisznó"
        },
        {
            "question": "Mi a gödény másik elnevezése?",
            "answers": [
                "pelikán",
                "guvat",
                "gulipán"
            ],
            "correct_answer": "pelikán"
        },
        {
            "question": "Melyik faj nem a gyíkok alrendjébe tartozik?",
            "answers": [
                "vipera",
                "agama",
                "gekkó"
            ],
            "correct_answer": "vipera"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a lunda?",
            "answers": [
                "madár",
                "emlős",
                "kétéltű"
            ],
            "correct_answer": "madár"
        },
        {
            "question": "Melyik növény másik elnevezése a földialma?",
            "answers": [
                "burgonya",
                "tök",
                "cukkini"
            ],
            "correct_answer": "burgonya"
        },
        {
            "question": "Melyik gyümölcsre hasonlít a som?",
            "answers": [
                "szilva",
                "szőlő",
                "alma"
            ],
            "correct_answer": "szilva"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a bongó?",
            "answers": [
                "emlős",
                "rovar",
                "hal"
            ],
            "correct_answer": "emlős"
        },
        {
            "question": "Hol élnek az oroszlánok?",
            "answers": [
                "Afrikában",
                "Ausztráliában",
                "Dél- Amerikában"
            ],
            "correct_answer": "Afrikában"
        },
        {
            "question": "Kiről kapta nevét a Bonaparte-sirály?",
            "answers": [
                "egy ornitológusról",
                "a francia császárról",
                "egy városról"
            ],
            "correct_answer": "egy ornitológusról"
        },
        {
            "question": "Melyik madár lett 2017-ben az „Az év madara”?",
            "answers": [
                "tengelic",
                "gyurgyalag",
                "sárgarigó"
            ],
            "correct_answer": "tengelic"
        },
        {
            "question": "Mi a tengelic népi elnevezése?",
            "answers": [
                "stiglic",
                "mézesmadár",
                "királymadár"
            ],
            "correct_answer": "stiglic"
        },
        {
            "question": "Mi volt 2008-ban az „Az év madara”?",
            "answers": [
                "kanalasgém",
                "haris",
                "széncinege"
            ],
            "correct_answer": "kanalasgém"
        },
        {
            "question": "Milyen hosszú egy kacsacsőrű emlős?",
            "answers": [
                "50 cm",
                "80 cm",
                "20 cm"
            ],
            "correct_answer": "50 cm"
        },
        {
            "question": "Mi a puma másik elnevezése?",
            "answers": [
                "hegyi oroszlán",
                "hegyi tigris",
                "barlangi oroszlán"
            ],
            "correct_answer": "hegyi oroszlán"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a szervál?",
            "answers": [
                "macskaféle",
                "hüllő",
                "madárféle"
            ],
            "correct_answer": "macskaféle"
        },
        {
            "question": "Melyik állat lett 2017-ben az év emlőse?",
            "answers": [
                "mogyorós pele",
                "keleti sün",
                "ürge"
            ],
            "correct_answer": "mogyorós pele"
        },
        {
            "question": "Melyik osztályba tartoznak a delfinek?",
            "answers": [
                "emlősök",
                "porcos halak",
                "csontos halak"
            ],
            "correct_answer": "emlősök"
        },
        {
            "question": "Melyik gomba mérgező?",
            "answers": [
                "légyölő galóca",
                "fenyőpereszke",
                "erdei szegfűgomba"
            ],
            "correct_answer": "légyölő galóca"
        },
        {
            "question": "Mi az Egyesült Államok nemzeti állata?",
            "answers": [
                "fehérfejű rétisas",
                "oroszlán",
                "főnix"
            ],
            "correct_answer": "fehérfejű rétisas"
        },
        {
            "question": "Melyik nem mérgező növény?",
            "answers": [
                "fehér üröm",
                "borostyán",
                "boroszlán"
            ],
            "correct_answer": "fehér üröm"
        },
        {
            "question": "Hogy hívják faluhelyen a mókust?",
            "answers": [
                "evet",
                "musi",
                "veti"
            ],
            "correct_answer": "evet"
        },
        {
            "question": "Milyen állat az arapaima?",
            "answers": [
                "halfajta",
                "hüllőfaj",
                "madárféle"
            ],
            "correct_answer": "halfajta"
        },
        {
            "question": "Hány csontja van egy újszülöttnek?",
            "answers": [
                "270 db",
                "220 db",
                "300 db"
            ],
            "correct_answer": "270 db"
        },
        {
            "question": "Mi volt Steve Irwin, ausztrál természettudós beceneve?",
            "answers": [
                "Krokodilvadász",
                "Oroszlánvadász",
                "Fókakutató"
            ],
            "correct_answer": "Krokodilvadász"
        },
        {
            "question": "Mi volt a neve a világ első klónozott emlősének?",
            "answers": [
                "Dolly",
                "Molly",
                "Gina"
            ],
            "correct_answer": "Dolly"
        },
        {
            "question": "Milyen alakú a gyöngybagoly arca?",
            "answers": [
                "szív",
                "csillag",
                "felhő"
            ],
            "correct_answer": "szív"
        },
        {
            "question": "Milyen iker állatbébik születtek nemrég a budapesti állatkertben?",
            "answers": [
                "zsiráfok",
                "zebrák",
                "kenguruk"
            ],
            "correct_answer": "zsiráfok"
        },
        {
            "question": "Melyik ország a legnagyobb burgonyafogyasztó a világon?",
            "answers": [
                "Kína",
                "Oroszország",
                "USA"
            ],
            "correct_answer": "Kína"
        },
        {
            "question": "Melyik hal lett 2017-ben az év hala?",
            "answers": [
                "harcsa",
                "ponty",
                "csuka"
            ],
            "correct_answer": "harcsa"
        },
        {
            "question": "Mióta védett növény a hóvirág?",
            "answers": [
                "2005 óta",
                "2000 óta",
                "2008 óta"
            ],
            "correct_answer": "2005 óta"
        },
        {
            "question": "Mi a mangó őshazája?",
            "answers": [
                "India",
                "Japán",
                "Indonézia"
            ],
            "correct_answer": "India"
        },
        {
            "question": "Mi a padlizsán másik elnevezése?",
            "answers": [
                "tojásgyümölcs",
                "tojásparadicsom",
                "lilagyümölcs"
            ],
            "correct_answer": "tojásgyümölcs"
        },
        {
            "question": "Mi Magyarország nemzeti állata?",
            "answers": [
                "Turul",
                "Gólya",
                "Gímszarvas"
            ],
            "correct_answer": "Turul"
        },
        {
            "question": "Mivel táplálkozik a kék bálna?",
            "answers": [
                "rákokkal",
                "csak halakkal",
                "moszatokkal, algákkal"
            ],
            "correct_answer": "rákokkal"
        },
        {
            "question": "Mi a neve a fekete gólyának, amely elsőként megérkezett a Gemenci erdőbe?",
            "answers": [
                "Tóbiás",
                "Kele",
                "Szigfrid"
            ],
            "correct_answer": "Tóbiás"
        },
        {
            "question": "Mi a tárnics, vagy encián?",
            "answers": [
                "növényfajta",
                "madárféle",
                "déligyümölcs"
            ],
            "correct_answer": "növényfajta"
        },
        {
            "question": "Melyik évszakban virágzik a tulipán?",
            "answers": [
                "tavasszal",
                "nyáron",
                "ősszel"
            ],
            "correct_answer": "tavasszal"
        },
        {
            "question": "Melyik a legnagyobb méretű élő cápafaj?",
            "answers": [
                "cetcápa",
                "tigriscápa",
                "rókacápa"
            ],
            "correct_answer": "cetcápa"
        },
        {
            "question": "Melyik szervünkre van jó hatással a galagonya?",
            "answers": [
                "szív",
                "máj",
                "vese"
            ],
            "correct_answer": "szív"
        },
        {
            "question": "Hány gramm testömegű egy fekete gólya?",
            "answers": [
                "3000",
                "2000",
                "5000"
            ],
            "correct_answer": "3000"
        },
        {
            "question": "Hány méter magas egy narancsfa?",
            "answers": [
                "8 m",
                "16 m",
                "23 m"
            ],
            "correct_answer": "8 m"
        },
        {
            "question": "Hány db csontból áll az agykoponya?",
            "answers": [
                "8",
                "12",
                "4"
            ],
            "correct_answer": "8"
        },
        {
            "question": "Melyik állatrendszertani osztályba tartozik a tengeri macska?",
            "answers": [
                "porcos halak",
                "emlősök",
                "hüllők"
            ],
            "correct_answer": "porcos halak"
        },
        {
            "question": "Mikor alakult meg a Neoton együttes?",
            "answers": [
                "1965-ben",
                "1973-ban",
                "1968-ban"
            ],
            "correct_answer": "1965-ben"
        },
        {
            "question": "Mi csillaggyümölcs másik neve?",
            "answers": [
                "karambola",
                "avokádó",
                "jujuba"
            ],
            "correct_answer": "karambola"
        },
        {
            "question": "Meddig élhet egy flamingó?",
            "answers": [
                "20-30 évig",
                "60-70 évig",
                "5-6 évig"
            ],
            "correct_answer": "20-30 évig"
        },
        {
            "question": "Mi a kakukkfű népies neve?",
            "answers": [
                "balzsamfű",
                "ezerjófű",
                "édesfű"
            ],
            "correct_answer": "balzsamfű"
        },
        {
            "question": "Mi lett az év vadvirága 2017-ben?",
            "answers": [
                "hóvirág",
                "mocsári kockásliliom",
                "szibériai nőszirom"
            ],
            "correct_answer": "hóvirág"
        },
        {
            "question": "Melyik a legkisebb medvefaj?",
            "answers": [
                "maláj medve",
                "fekete medve",
                "örvös medve"
            ],
            "correct_answer": "maláj medve"
        },
        {
            "question": "Milyen fajtájú volt Kincsem, a versenyló?",
            "answers": [
                "angol telivér",
                "musztáng",
                "lipicai ló"
            ],
            "correct_answer": "angol telivér"
        },
        {
            "question": "Milyen hosszú egy pápaszemes kobra?",
            "answers": [
                "1,9 méter",
                "2,6 méter",
                "3,7 méter"
            ],
            "correct_answer": "1,9 méter"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a pakarána?",
            "answers": [
                "rágcsáló",
                "hüllő",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "rágcsáló"
        },
        {
            "question": "Mi Brazília nemzeti állata?",
            "answers": [
                "arapapagáj",
                "bengáli tigris",
                "királykobra"
            ],
            "correct_answer": "arapapagáj"
        },
        {
            "question": "Melyik a legnagyobb termetű gyíkfaj?",
            "answers": [
                "komodói varánusz",
                "homoki gyík",
                "telepes agáma"
            ],
            "correct_answer": "komodói varánusz"
        },
        {
            "question": "Kb. hány éves a világ legidősebb élőlénye a Matuzsálem-fa?",
            "answers": [
                "4843-4844",
                "3243-3244",
                "5678-5679"
            ],
            "correct_answer": "4843-4844"
        },
        {
            "question": "Melyik a világ legkisebb madara?",
            "answers": [
                "méhkolibri",
                "bölömbika",
                "ökörszem-cinege"
            ],
            "correct_answer": "méhkolibri"
        },
        {
            "question": "Mikor született Kincsem a „csodakanca”?",
            "answers": [
                "1874. március 17-én",
                "1897. március 17-én",
                "1923. március 17-én"
            ],
            "correct_answer": "1874. március 17-én"
        },
        {
            "question": "Ki volt Kincsem tulajdonosa?",
            "answers": [
                "Blaskovich Ernő",
                "Blaskovich Bertalan",
                "Hesp Róbert"
            ],
            "correct_answer": "Blaskovich Ernő"
        },
        {
            "question": "Mi a magnólia?",
            "answers": [
                "liliomfa",
                "déligyümölcs",
                "pengetős hangszer"
            ],
            "correct_answer": "liliomfa"
        },
        {
            "question": "Milyen állat az addax?",
            "answers": [
                "antilop",
                "krokodil",
                "jaguár"
            ],
            "correct_answer": "antilop"
        },
        {
            "question": "Mi a medvehagyma népies neve?",
            "answers": [
                "kígyóhagyma",
                "disznóhagyma",
                "majomhagyma"
            ],
            "correct_answer": "kígyóhagyma"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a szkunk?",
            "answers": [
                "bűzösborz",
                "mormota",
                "hód"
            ],
            "correct_answer": "bűzösborz"
        },
        {
            "question": "A csigák melyik törzsbe tartoznak?",
            "answers": [
                "puhatestűek",
                "ízeltlábúak",
                "gerinchúrosok"
            ],
            "correct_answer": "puhatestűek"
        },
        {
            "question": "Melyek a nílusi víziló legközelebbi rokonai?",
            "answers": [
                "cetek",
                "lovak",
                "disznók"
            ],
            "correct_answer": "cetek"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a tarajos sül?",
            "answers": [
                "rágcsáló",
                "hüllő",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "rágcsáló"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a halfarkas?",
            "answers": [
                "madár",
                "csontos hal",
                "emlős"
            ],
            "correct_answer": "madár"
        },
        {
            "question": "Melyik állat dorombol még a macskán kívűl?",
            "answers": [
                "gepárd",
                "leopárd",
                "jaguár"
            ],
            "correct_answer": "gepárd"
        },
        {
            "question": "Hány lába van a szúnyognak?",
            "answers": [
                "6",
                "8",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "6"
        },
        {
            "question": "Hol találhatók a Langerhans-szigetek?",
            "answers": [
                "az emberi testben",
                "a Csendes-óceánban",
                "a Földközi-tengerben"
            ],
            "correct_answer": "az emberi testben"
        },
        {
            "question": "Mi a jujuba?",
            "answers": [
                "kínai datolya",
                "feketeribizli",
                "sárkánygyümölcs"
            ],
            "correct_answer": "kínai datolya"
        },
        {
            "question": "Mi a szurikáta szó jelentése?",
            "answers": [
                "\"szirti macska\"",
                "\"erdei macska\"",
                "\"mezei mongúz\""
            ],
            "correct_answer": "\"szirti macska\""
        },
        {
            "question": "Milyen állat a languszta?",
            "answers": [
                "rák",
                "kagyló",
                "csiga"
            ],
            "correct_answer": "rák"
        },
        {
            "question": "Mi a sárgarigó régies elnevezése?",
            "answers": [
                "aranymálinkó",
                "csalogány",
                "méhészmadár"
            ],
            "correct_answer": "aranymálinkó"
        },
        {
            "question": "Melyik a legnagyobb testű madárfaj?",
            "answers": [
                "strucc",
                "pulyka",
                "sas"
            ],
            "correct_answer": "strucc"
        },
        {
            "question": "Hol található a csarnokvíz?",
            "answers": [
                "a szemben",
                "az uszodában",
                "a tengerben"
            ],
            "correct_answer": "a szemben"
        },
        {
            "question": "Melyik állat a katta?",
            "answers": [
                "gyűrűsfarkú maki",
                "cerkófmajom",
                "fekete kajmán"
            ],
            "correct_answer": "gyűrűsfarkú maki"
        },
        {
            "question": "Melyik kontinens zöldsége az okra?",
            "answers": [
                "Afrika",
                "Amerika",
                "Ázsia"
            ],
            "correct_answer": "Afrika"
        },
        {
            "question": "Melyik egy létező nyúlfajta?",
            "answers": [
                "hócipős nyúl",
                "pókerarcú nyúl",
                "pápaszemes nyúl"
            ],
            "correct_answer": "hócipős nyúl"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a fürge cselle?",
            "answers": [
                "pontyféle",
                "békaféle",
                "gyíkféle"
            ],
            "correct_answer": "pontyféle"
        },
        {
            "question": "Mi a hipertónia?",
            "answers": [
                "magas vérnyomás",
                "alacsony vérnyomás",
                "viselkedési zavar"
            ],
            "correct_answer": "magas vérnyomás"
        },
        {
            "question": "Mi a párducmacska másik neve?",
            "answers": [
                "ocelot",
                "oncilla",
                "szervál"
            ],
            "correct_answer": "ocelot"
        },
        {
            "question": "Melyik bogarat hívjuk bumbumbácsinak?",
            "answers": [
                "hétpettyes katicabogarat",
                "szarvasbogarat",
                "óriáscsibort"
            ],
            "correct_answer": "hétpettyes katicabogarat"
        },
        {
            "question": "Melyik családba tartozik a hiúz?",
            "answers": [
                "macskafélék",
                "hiénafélék",
                "medvefélék"
            ],
            "correct_answer": "macskafélék"
        },
        {
            "question": "Mi az óriáspanda másik elnevezése?",
            "answers": [
                "bambuszmedve",
                "pápaszemes medve",
                "farkasmedve"
            ],
            "correct_answer": "bambuszmedve"
        },
        {
            "question": "Mi a kacsafarkú szender?",
            "answers": [
                "lepkefaj",
                "madárfaj",
                "gyíkfaj"
            ],
            "correct_answer": "lepkefaj"
        },
        {
            "question": "Melyik nem egy létező teknősfaj?",
            "answers": [
                "nyúlfülű teknős",
                "malacképű teknős",
                "merevmellű sisakteknős"
            ],
            "correct_answer": "nyúlfülű teknős"
        },
        {
            "question": "Melyik nem egy almafajta?",
            "answers": [
                "laska",
                "rubinola",
                "starking"
            ],
            "correct_answer": "laska"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a zöld acsa?",
            "answers": [
                "szitakötő",
                "pillangó",
                "gyík"
            ],
            "correct_answer": "szitakötő"
        },
        {
            "question": "Hány liter vére van átlagosan egy embernek?",
            "answers": [
                "5 liter",
                "8 liter",
                "3 liter"
            ],
            "correct_answer": "5 liter"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a szárcsa?",
            "answers": [
                "madárféle",
                "halféle",
                "emlős"
            ],
            "correct_answer": "madárféle"
        },
        {
            "question": "Melyik mirigy termeli az inzulint?",
            "answers": [
                "hasnyálmirigy",
                "pajzsmirigy",
                "agyalapi mirigy"
            ],
            "correct_answer": "hasnyálmirigy"
        },
        {
            "question": "Milyen fűszernövény kerül az asztalra Húsvétkor?",
            "answers": [
                "torma",
                "gyömbér",
                "kapor"
            ],
            "correct_answer": "torma"
        },
        {
            "question": "Milyen állatokat őrzött a kondás?",
            "answers": [
                "disznót",
                "juhokat",
                "marhát"
            ],
            "correct_answer": "disznót"
        },
        {
            "question": "Melyik nem a sárkánygyümölcs másik neve?",
            "answers": [
                "csillaggyümölcs",
                "kaktuszgyümölcs",
                "pitaja"
            ],
            "correct_answer": "csillaggyümölcs"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a bongó?",
            "answers": [
                "párosujjú patás",
                "hüllő",
                "rágcsáló"
            ],
            "correct_answer": "párosujjú patás"
        },
        {
            "question": "Melyik a ma élő legnagyobb macskaféle?",
            "answers": [
                "tigris",
                "oroszlán",
                "jaguár"
            ],
            "correct_answer": "tigris"
        },
        {
            "question": "Mivel lehet összetéveszteni a medvehagymát?",
            "answers": [
                "gyöngyvirággal",
                "berkenyével",
                "körömvirággal"
            ],
            "correct_answer": "gyöngyvirággal"
        },
        {
            "question": "Hány csontból áll az emberi test?",
            "answers": [
                "206",
                "146",
                "187"
            ],
            "correct_answer": "206"
        },
        {
            "question": "Mi a jukka másik elnevezése?",
            "answers": [
                "pálmaliliom",
                "fügefa",
                "datolyapálma"
            ],
            "correct_answer": "pálmaliliom"
        },
        {
            "question": "Hány karjuk van a polipoknak?",
            "answers": [
                "8",
                "12",
                "6"
            ],
            "correct_answer": "8"
        },
        {
            "question": "Melyik szerv betegsége a PTX?",
            "answers": [
                "tüdő",
                "szív",
                "agy"
            ],
            "correct_answer": "tüdő"
        },
        {
            "question": "Melyik növény a vadfokhagyma?",
            "answers": [
                "medvehagyma",
                "spárga",
                "gyöngyhagyma"
            ],
            "correct_answer": "medvehagyma"
        },
        {
            "question": "Milyen állat az aranykezű tamarin?",
            "answers": [
                "majomféle",
                "párosujjú patás",
                "kétéltű"
            ],
            "correct_answer": "majomféle"
        },
        {
            "question": "Mennyi a normális vércukorszint?",
            "answers": [
                "3,9-6,1 mmol/l",
                "7,8-11,0 mmol/l",
                "6-8 mmol/l"
            ],
            "correct_answer": "3,9-6,1 mmol/l"
        },
        {
            "question": "Hol található a karaj a sertésen?",
            "answers": [
                "gerincén",
                "combján",
                "fején"
            ],
            "correct_answer": "gerincén"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a fokföldi szula?",
            "answers": [
                "madárféle",
                "emlős",
                "hüllő"
            ],
            "correct_answer": "madárféle"
        },
        {
            "question": "Hány üregű az emberi szív?",
            "answers": [
                "négy",
                "három",
                "kettő"
            ],
            "correct_answer": "négy"
        },
        {
            "question": "Melyik egy létező delfinfaj?",
            "answers": [
                "pápaszemes disznódelfin",
                "kacsacsőrű delfin",
                "barázdás disznódelfin"
            ],
            "correct_answer": "pápaszemes disznódelfin"
        },
        {
            "question": "Melyik kémiai elemnek a legnagyobb a tömege?",
            "answers": [
                "higany",
                "platina",
                "cink"
            ],
            "correct_answer": "higany"
        },
        {
            "question": "Hány pár bordája van egy embernek?",
            "answers": [
                "12 pár",
                "6 pár",
                "9 pár"
            ],
            "correct_answer": "12 pár"
        },
        {
            "question": "Hány csontja van egy újszülöttnek?",
            "answers": [
                "270",
                "210",
                "160"
            ],
            "correct_answer": "270"
        },
        {
            "question": "Melyik növénycsaládba tartozik a paradicsom?",
            "answers": [
                "burgonyafélék",
                "tökfélék",
                "pillangósvirágúak"
            ],
            "correct_answer": "burgonyafélék"
        },
        {
            "question": "Melyik állat terjeszti a sárgalázat?",
            "answers": [
                "szúnyog",
                "cecelégy",
                "darázs"
            ],
            "correct_answer": "szúnyog"
        },
        {
            "question": "Mennyi az elefántok vemhességi ideje?",
            "answers": [
                "22 hónap",
                "12 hónap",
                "9 hónap"
            ],
            "correct_answer": "22 hónap"
        },
        {
            "question": "Melyik vitamin hiánya okozza az angolkórt?",
            "answers": [
                "D-vitamin",
                "C-vitamin",
                "E-vitamin"
            ],
            "correct_answer": "D-vitamin"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a pálmatolvaj?",
            "answers": [
                "rákféle",
                "majomféle",
                "madárféle"
            ],
            "correct_answer": "rákféle"
        },
        {
            "question": "Mi a szegfűszeg őshazája?",
            "answers": [
                "Maluku-szigetek",
                "Fülöp-szigetek",
                "Malayzia"
            ],
            "correct_answer": "Maluku-szigetek"
        },
        {
            "question": "Milyen csont a holdascsont?",
            "answers": [
                "kéztő",
                "kézközép",
                "lábtő"
            ],
            "correct_answer": "kéztő"
        },
        {
            "question": "Melyik kontinensen él a legtöbb kakadu?",
            "answers": [
                "Ausztrália",
                "Afrika",
                "Dél-Amerika"
            ],
            "correct_answer": "Ausztrália"
        },
        {
            "question": "Melyik hal lett 2017-ben az év hala?",
            "answers": [
                "harcsa",
                "ponty",
                "csuka"
            ],
            "correct_answer": "harcsa"
        },
        {
            "question": "Mit vizsgálnak az EEG-vel?",
            "answers": [
                "agyat",
                "szívet",
                "vesét"
            ],
            "correct_answer": "agyat"
        },
        {
            "question": "Hány cm testhosszú lehet egy fehér gólya?",
            "answers": [
                "100-115 cm",
                "145-150 cm",
                "125-140 cm"
            ],
            "correct_answer": "100-115 cm"
        },
        {
            "question": "Mi a puma másik elnevezése?",
            "answers": [
                "hegyi oroszlán",
                "hegyi tigris",
                "barlangi oroszlán"
            ],
            "correct_answer": "hegyi oroszlán"
        },
        {
            "question": "Mi Magyarország nemzeti állata?",
            "answers": [
                "Turul",
                "Gólya",
                "Gímszarvas"
            ],
            "correct_answer": "Turul"
        },
        {
            "question": "Mi volt a neve a világ első klónozott emlősének?",
            "answers": [
                "Dolly",
                "Molly",
                "Gina"
            ],
            "correct_answer": "Dolly"
        },
        {
            "question": "Mit jelent a tv a tv paprikában?",
            "answers": [
                "tölteni való",
                "televízió",
                "télire való"
            ],
            "correct_answer": "tölteni való"
        },
        {
            "question": "Milyen állat van Grönland címerén?",
            "answers": [
                "jegesmedve",
                "fóka",
                "delfin"
            ],
            "correct_answer": "jegesmedve"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a petymeg?",
            "answers": [
                "emlős",
                "kétéltű",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "emlős"
        },
        {
            "question": "Melyik főzelékbe kell babérlevelet rakni?",
            "answers": [
                "krumpli",
                "tök",
                "zöldbab"
            ],
            "correct_answer": "krumpli"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a süvöltő?",
            "answers": [
                "madárféle",
                "kétéltű",
                "farkasféle"
            ],
            "correct_answer": "madárféle"
        },
        {
            "question": "Melyik nem mérgező növény?",
            "answers": [
                "fehér üröm",
                "borostyán",
                "boroszlán"
            ],
            "correct_answer": "fehér üröm"
        },
        {
            "question": "Milyen állat az arapaima?",
            "answers": [
                "hal",
                "hüllő",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "hal"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a bodorka?",
            "answers": [
                "hal",
                "hüllő",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "hal"
        },
        {
            "question": "Melyik állat régi magyar elnevezése a tevepárduc?",
            "answers": [
                "zsiráf",
                "tigris",
                "zebra"
            ],
            "correct_answer": "zsiráf"
        },
        {
            "question": "Hol található a tobozmirigy az emberi testben?",
            "answers": [
                "az agyban",
                "a mellkasban",
                "a vese fölött"
            ],
            "correct_answer": "az agyban"
        },
        {
            "question": "Melyik nem egy lófajta?",
            "answers": [
                "akita",
                "nóniusz",
                "musztáng"
            ],
            "correct_answer": "akita"
        },
        {
            "question": "Hol honos a hópárduc?",
            "answers": [
                "Közép-Ázsiában",
                "Afrikában",
                "Dél-Amerikában"
            ],
            "correct_answer": "Közép-Ázsiában"
        },
        {
            "question": "Mi volt 2017-ben az „Év madara”?",
            "answers": [
                "tengelic",
                "gyurgyalag",
                "széncinege"
            ],
            "correct_answer": "tengelic"
        },
        {
            "question": "Hol található az emberi testben az ékcsont?",
            "answers": [
                "koponyában",
                "mellkasban",
                "combban"
            ],
            "correct_answer": "koponyában"
        },
        {
            "question": "Milyen színű a maláj medve?",
            "answers": [
                "fekete",
                "barna",
                "fehér"
            ],
            "correct_answer": "fekete"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a közönséges rinya?",
            "answers": [
                "százlábú",
                "madár",
                "rágcsáló"
            ],
            "correct_answer": "százlábú"
        },
        {
            "question": "Melyik osztályba tartozik a krokodil?",
            "answers": [
                "hüllők",
                "kétéltűek",
                "halak"
            ],
            "correct_answer": "hüllők"
        },
        {
            "question": "Hol található a csecsemőmirigy az emberi testben?",
            "answers": [
                "mellkasban",
                "nyakban",
                "koponyában"
            ],
            "correct_answer": "mellkasban"
        },
        {
            "question": "Megközelítőleg hány kígyófaj létezik a Földön?",
            "answers": [
                "2400",
                "800",
                "1600"
            ],
            "correct_answer": "2400"
        },
        {
            "question": "Milyen élőlény a közönséges magyal?",
            "answers": [
                "növény",
                "rovar",
                "madár"
            ],
            "correct_answer": "növény"
        },
        {
            "question": "Milyen állat a hermelin?",
            "answers": [
                "emlős",
                "rovar",
                "hüllő"
            ],
            "correct_answer": "emlős"
        },
        {
            "question": "Hol élnek a rozmárok?",
            "answers": [
                "az Északi-sarkon",
                "a Déli-sarkon",
                "Dél-Amerikában"
            ],
            "correct_answer": "az Északi-sarkon"
        },
        {
            "question": "Hány maradandó foga van egy kutyának?",
            "answers": [
                "42",
                "38",
                "36"
            ],
            "correct_answer": "42"
        },
        {
            "question": "Hány liter vizet fogyaszt naponta egy afrikai elefánt?",
            "answers": [
                "300 liter",
                "70 liter",
                "160 liter"
            ],
            "correct_answer": "300 liter"
        },
        {
            "question": "Melyik állat fluoreszkál ultraibolya fényben?",
            "answers": [
                "skorpió",
                "szitakötő",
                "szentjánosbogár"
            ],
            "correct_answer": "skorpió"
        },
        {
            "question": "Melyik családba tartozik a paradicsom?",
            "answers": [
                "burgonyafélék",
                "tökfélék",
                "pillangósvirágúak"
            ],
            "correct_answer": "burgonyafélék"
        },
        {
            "question": "Melyik a legnagyobb bogárfaj?",
            "answers": [
                "óriáscincér",
                "szentjánosbogár",
                "csótány"
            ],
            "correct_answer": "óriáscincér"
        },
        {
            "question": "Mi január virága?",
            "answers": [
                "hóvirág",
                "árvácska",
                "írisz"
            ],
            "correct_answer": "hóvirág"
        },
        {
            "question": "Mi a borbolya?",
            "answers": [
                "növényféle",
                "halféle",
                "emlősállat"
            ],
            "correct_answer": "növényféle"
        },
        {
            "question": "Milyen állatfajta a mangalica?",
            "answers": [
                "disznó",
                "kacsa",
                "ló"
            ],
            "correct_answer": "disznó"
        },
        {
            "question": "Hol található az emberi testben a deltaizom?",
            "answers": [
                "vállban",
                "nyakban",
                "fülben"
            ],
            "correct_answer": "vállban"
        },
        {
            "question": "Melyik madarat választották 2018-ban az \"Év madarának\"?",
            "answers": [
                "vándorsólyom",
                "kanalasgém",
                "gyurgyalag"
            ],
            "correct_answer": "vándorsólyom"
        },
        {
            "question": "Hány méterre nőhet egy erdeifenyő?",
            "answers": [
                "40 m",
                "100 m",
                "80 m"
            ],
            "correct_answer": "40 m"
        },
        {
            "question": "Melyik az emberi test leghosszabb izma?",
            "answers": [
                "szabóizom",
                "rekeszizom",
                "trapézizom"
            ],
            "correct_answer": "szabóizom"
        },
        {
            "question": "Hányféle vércsoport létezik?",
            "answers": [
                "négy",
                "öt",
                "három"
            ],
            "correct_answer": "négy"
        },
        {
            "question": "Mi az artéria?",
            "answers": [
                "verőér",
                "gyüjtőér",
                "hajszálér"
            ],
            "correct_answer": "verőér"
        },
        {
            "question": "Melyik állatok gyűjtik be a mézet?",
            "answers": [
                "méhek",
                "hangyák",
                "darazsak"
            ],
            "correct_answer": "méhek"
        },
        {
            "question": "Milyen élőlény a vízi rucaöröm?",
            "answers": [
                "páfrányféle",
                "halféle",
                "kétéltű állat"
            ],
            "correct_answer": "páfrányféle"
        },
        {
            "question": "Mi nem kell a lencsefőzelék elkészítéséhez?",
            "answers": [
                "tojás",
                "tejföl",
                "babérlevél"
            ],
            "correct_answer": "tojás"
        },
        {
            "question": "Mi a mangosztán?",
            "answers": [
                "gyümölcs",
                "gombafaj",
                "vízi állat"
            ],
            "correct_answer": "gyümölcs"
        },
        {
            "question": "Milyen állatokat őrzött a gulyás?",
            "answers": [
                "marhákat",
                "disznókat",
                "juhokat"
            ],
            "correct_answer": "marhákat"
        },
        {
            "question": "Mit vizsgálnak az EEG-vel?",
            "answers": [
                "agyat",
                "szívet",
                "vesét"
            ],
            "correct_answer": "agyat"
        },
        {
            "question": "Mikor születtek a Z generáció tagjai?",
            "answers": [
                "2000 után",
                "1960 és 1979 között",
                "1980 és 1999 között"
            ],
            "correct_answer": "2000 után"
        },
        {
            "question": "Melyik egy létező teknősfaj?",
            "answers": [
                "Hamilton-teknős",
                "Alonso-teknős",
                "Ricardo-teknős"
            ],
            "correct_answer": "Hamilton-teknős"
        },
        {
            "question": "Milyen madarak voltak a dodók?",
            "answers": [
                "galambfélék",
                "sirályfélék",
                "harkályfélék"
            ],
            "correct_answer": "galambfélék"
        },
        {
            "question": "Milyen élőlény a békatutaj?",
            "answers": [
                "növény",
                "kétéltű állat",
                "halféle"
            ],
            "correct_answer": "növény"
        },
        {
            "question": "Milyen állat Moby Dick?",
            "answers": [
                "bálna",
                "oroszlán",
                "gorilla"
            ],
            "correct_answer": "bálna"
        },
        {
            "question": "Milyen élőlény a kakapó?",
            "answers": [
                "madár",
                "gyógynövény",
                "rágcsáló"
            ],
            "correct_answer": "madár"
        },
        {
            "question": "Mi nem kell a túrós csusza elkészítéséhez?",
            "answers": [
                "tojás",
                "tejföl",
                "túró"
            ],
            "correct_answer": "tojás"
        },
        {
            "question": "Milyen vegyület rövidítése az MSM?",
            "answers": [
                "metil-szulfonil metán",
                "szén-monoszulfid",
                "trikarbon-dioxid"
            ],
            "correct_answer": "metil-szulfonil metán"
        },
        {
            "question": "Milyen állatfajta a barbet?",
            "answers": [
                "kutya",
                "ló",
                "farkas"
            ],
            "correct_answer": "kutya"
        },
        {
            "question": "Milyen élőlény a libapimpó?",
            "answers": [
                "növényfaj",
                "madárfaj",
                "hüllőfaj"
            ],
            "correct_answer": "növényfaj"
        },
        {
            "question": "Hány cm hosszú egy hering?",
            "answers": [
                "30 cm",
                "60 cm",
                "120 cm"
            ],
            "correct_answer": "30 cm"
        },
        {
            "question": "Melyik gyógynövény másik neve szentivánpipitér?",
            "answers": [
                "kamilla",
                "zsálya",
                "kakukkfű"
            ],
            "correct_answer": "kamilla"
        },
        {
            "question": "Milyen élőlény a bimbós pöfeteg?",
            "answers": [
                "gombafajta",
                "gyógynövény",
                "madárfaj"
            ],
            "correct_answer": "gombafajta"
        },
        {
            "question": "Melyik ízt érezzük a nyelvünk hegyén?",
            "answers": [
                "édeset",
                "sósat",
                "savanyút"
            ],
            "correct_answer": "édeset"
        },
        {
            "question": "Milyen állattól fél aki kiroptofóbiás?",
            "answers": [
                "denevértől",
                "patkánytól",
                "kígyótól"
            ],
            "correct_answer": "denevértől"
        },
        {
            "question": "Melyik egy létező rókafaj?",
            "answers": [
                "pusztai róka",
                "erdei róka",
                "japán róka"
            ],
            "correct_answer": "pusztai róka"
        },
        {
            "question": "Melyik egy létező fafajta?",
            "answers": [
                "kolbászfa",
                "csülökfa",
                "virslifa"
            ],
            "correct_answer": "kolbászfa"
        },
        {
            "question": "Mi lett 2018 gyógynövénye?",
            "answers": [
                "levendula",
                "fodormenta",
                "közönséges cickafark"
            ],
            "correct_answer": "levendula"
        },
        {
            "question": "Hány évig élhet egy strucc természetes élőhelyén?",
            "answers": [
                "40 évig",
                "20 évig",
                "80 évig"
            ],
            "correct_answer": "40 évig"
        },
        {
            "question": "Mik a korallok?",
            "answers": [
                "tengeri élőlények",
                "mérgező növények",
                "gombafajták"
            ],
            "correct_answer": "tengeri élőlények"
        },
        {
            "question": "Mi Hollandia nemzeti állata?",
            "answers": [
                "oroszlán",
                "királykobra",
                "jaguár"
            ],
            "correct_answer": "oroszlán"
        },
        {
            "question": "Melyik egy szilvafajta?",
            "answers": [
                "President",
                "Kadarka",
                "Otello"
            ],
            "correct_answer": "President"
        }
    ]
}